% !TEX root = Main.tex
\newpage
\section{Anwendungsmöglichkeiten der entwickelten App}
\label{anwendungsmoeglichkeiten}

\subsection{Folienerstellung}
Die erstellten Graphiken können zur anschaulichen Erläuterung des Raytracing Prinzips in alle gängigen Formate, wie z.B. in PDF, PowerPoint und HTML Folien eingebaut werden. Dafür gibt es die Möglichkeit, den HTML-Canvas als SVG oder PNG zu exportieren. Um eine einfache Einbindung in verschiedene Folien-Designs zu ermöglichen sind Farben (z.B. Hintergrund) und Objektgestaltungen anpassbar.
Um die Szene möglichst schnell, aber mathematisch genau zu erstellen, gibt es verschiedene intuitive Eingabemöglichkeiten. So können Position und Rotation von Objekten über etablierte Mauseingaben (drag-and-drop) grob, oder über Texteingabe im Menü (siehe Abb. \ref{b-demo-cam-menu}) genau gesteuert werden.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{Figures/camMenu.png}
	\caption{Menü zum genauen Anpassen der Kamera}
	\label{b-demo-cam-menu}
\end{figure}

\subsection{Live-Demonstrationen}
Szenen können in Echtzeit angepasst und berechnet werden, was es ermöglicht, bestimmte Konzepte durch eine Live-Vorführung zu vermitteln. So kann zum Beispiel der Einfluss des Winkels zur Lichtquelle auf die Phong-Beleuchtung anschaulich demonstriert werden (siehe Abb. \ref{b-demo-moving-light}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.32\linewidth]{Figures/movingCam/t_0_2d.png}
	\includegraphics[width=0.32\linewidth]{Figures/movingCam/t_1_2d.png}
	\includegraphics[width=0.32\linewidth]{Figures/movingCam/t_2_2d.png}
	\caption{Bewegung der Lichtquelle}
	\label{b-demo-moving-light}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Eigenständiges Lernen}
Die Nutzung zum eigenständigen Lernen wird durch einsteigerfreundliche Steuerung mit vielen Optionen für individuelle Anpassungen ermöglicht. Dabei können Objekte und Kamera bewegt und rotiert werden, um die Berechnung und Nutzung der ausgesandten Strahlen nachzuvollziehen. Um die Berechnungen an bestimmten Stellen ohne weitere Einführung zu erklären gibt es \enquote{Points of Interest}, also besonders interessante Punkte. Diese POI geben zum einen eine Erläuterung in Textform, welche Berechnung hier durchgeführt wird, zum anderen wird die berechnete Formel mit den akteull gültigen Werten dargestellt, um das Verständnis durch nachvollziehbare Rechnungen (siehe Abb. \ref{b-demo-poi-example}) zu unterstützen.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{Figures/shtPOI2.PNG}
	\caption{POI für die Berechnung der Phong-Beleuchtung}
	\label{b-demo-poi-example}
\end{figure}

\subsection{Aufgaben bearbeiten}
Durch den Import und Export der Objekte als JSON besteht die Möglichkeit, Aufgaben zu stellen und die Lösung anzunehmen. Damit könnten Aufgaben gestellt werden, in denen überprüft wird, ob das Prinzip der Phong-Beleuchtung richtig angewendet wird. \\\\ \noindent
Beispiel für einen Aufgabentext mit Lösung in Abb. \ref{b-demo-sides}:\\\noindent
\textit{Erstellen Sie eine Szene, in welcher ein einfarbiges Objekt aufgrund von Beleuchtung verschieden farbige Flächen hat.}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.49\linewidth]{Figures/g_b_sides/g_b_sides_2d.png}
	\includegraphics[width=0.49\linewidth]{Figures/g_b_sides/g_b_sides_3d.png}
	\caption{Cyan farbenes Objekt mit grüner und blauer Beleuchtung (ka=0; ks=0; kd=1)}
	\label{b-demo-sides}
\end{figure}

\newpage

\section{Umsetzung}
\subsection{Genutzte Technologien}
\noindent\textbf{HTML / JS}\\
Die entwickelte Anwendung soll ohne speziellen Download auf möglichst jedem PC laufen, damit Studierende sie ohne Probleme, ohne Abhängigkeiten herunterzuladen und ohne zu warten nutzen können. Daher war gefordert, die Anwendung im Browser umzusetzen. Hierfür werden \enquote{JavaScript} (JS) und die \enquote{Hyper Text Markup Language} (HTML) genutzt. HTML beschreibt dabei alle sichtbaren Elemente wie Knöpfe und Felder. JS ist die Programmiersprache dahinter, welche die Berechnungen durchführt und Funktionen der Elemente umsetzt.\\

\noindent\textbf{JQuery}\\
Jquery \cite{tech-1} ist eine JS Bibliothek, welche die Auswahl von HTML Elementen im Code vereinfacht, und JS Code simpler und kürzer machen kann.\\

\noindent\textbf{Mathjax}\\
Mathjax \cite{tech-2} ermöglicht es TeX Code in HTML Elementen zu nutzen, und so mathematische Symbole und Formatierungen \[ \sum_{n=1}^{\infty} 2^{-n} = 1 \] im Browser anzuzeigen. Dies ist besonders wichtig für die Points Of Interest, da hier die Formeln möglichst wie in Folien angezeigt werden sollen, um sie leicht verständlich und erkennbar zu machen.\\

\noindent\textbf{Font Awesome}\\
Font Awesome \cite{tech-3} ist eine Icon- (siehe Abb. \ref{b-fa}) und Font-Bibliothek, welche frei verfügbar für alle Projekte nutzbar ist.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{Figures/fontawesome.png}
	\caption{Beispiele für Icons mit Thema \enquote{home} auf \cite{tech-3}}
	\label{b-fa}
\end{figure}

\newpage

\noindent\textbf{GitLab}\\\newline
\textit{\enquote{GitLab is an open source end-to-end software development platform with built-in version control, issue tracking, code review, CI/CD, and more.}} \cite{gitlab}.\\\newline \noindent
Im Gitlab-Projekt dieser Arbeit (siehe Abb. \ref{b-gitlab}) sind zum einen der komplette Code der Anwendung, und zum anderen der Tex-Code dieser Arbeit sowie alle verwendeten Graphiken zu finden. GitLab wird hauptsächlich für die Zusammenarbeit in Teams verwendet, da es die Möglichkeit bietet Änderungen zu bewerten, kommentieren und gegebenenfalls zurückzuweisen. Des weiteren kann jeder die Änderungen mit
\begin{verbatim}
	git pull
\end{verbatim}
lokal anwenden. Dadurch ist ein einheitlicher Stand aller Nutzer möglich.\\\noindent
Im Rahmen dieser Arbeit bietet es vor allem zwei Vorteile. Zum einen sind in der \enquote{commit history} alle Änderungen zeitlich geordnet und kommentiert zu finden. Das hilft dabei den Überblick zu behalten und einfach nach bestimmten Änderungen zu suchen, um diese rückgängig zu machen oder den vorherigen Code anderweitig zu nutzen.\\\noindent
Auch die Funktion die Änderungen zu teilen und anzuwenden ist wichtig, da es einen nahtlosen Übergang zwischen Geräten ermöglicht und einen Speicher bietet, sollten lokale Dateien verloren gehen.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Figures/_special/gitlab.png}
	\caption{\url{https://gitlab.com/fziola/raytracingtest}}
	\label{b-gitlab}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Zustand der Anwendung (State)}
\label{state}
Der Zustand beinhaltet alle Werte, welche für die Nutzung der Anwendung wichtig sind. Hier werden alle Optionen und Einstellungen gespeichert. Zum Beispiel die maximale Anzahl der Rekursionen, das Zoom-Level und das Design der Lichtquellen.
Des weiteren werden hier alle Objekte in einem Array gespeichert. Jedes dieser Arrays beinhaltet die Eckpunkte der Objekte. Zusätzlich gibt es für Eigenschaften wie die Farbe weitere Arrays. Ein vollständiges Beispiel dieses Zustandes mit ergänzenden Erklärungen befindet sich im Anhang \ref{state-json}.
\\
Durch jegliche Eingaben in der Graphik oder den Menüs wird dieser Zustand geändert. So werden, wenn ein neues Objekt gezeichnet wird, nach der Bestätigung die Eckpunkte in das Objekt-Array gepusht. Alle Eigenschaften (wie Farbe) sind zunächst zufällig, können aber über das Menü angepasst werden.\\\noindent
Wenn z.B. die Szene aus einem Viereck und einem Dreieck besteht, könnte der Zustand wie folgt aussehen:
\begin{verbatim}
	objects = [
	  [[100,50],[100,150],[200,150],[200,50]],
	  [[300,300],[400,300],[400,400]]
	]
\end{verbatim}
Aus dem Zustand werden dann die Graphiken und Formeln für die Points Of Interest berechnet.

\subsection{2D-Graphik Berechnung}
Für die 2D- und 3D-Graphiken wird jeweils ein HTML-Canvas verwendet. Der \enquote{Canvas} (Leinwand) ist hier ein HTML Element, welches mit Hilfe von JS Befehlen beliebig gefärbt werden kann. Dafür wird mit Befehlen wie
\begin{verbatim}
  canvasContext.moveTo(x, y)
\end{verbatim}
ein Startpunkt und mit
\begin{verbatim}
  canvasContext.lineTo(x, y);
  canvasContext.arc(x, y, radius, startAngle, endAngle, counterclockwise)
\end{verbatim}
ein Pfad bestimmt.
Dieser kann mit 
\begin{verbatim}
  canvasContext.stroke()
\end{verbatim}
gezeichnet, oder mit
\begin{verbatim}
  canvasContext.fill()
\end{verbatim}
gefüllt werden.
\newpage \noindent
Dabei hat jedes Objekt eine eigene Funktion, mit welcher es gezeichnet wird. Diese Funktionen sind möglichst einfach gehalten und in einer Datei gesammelt. Das ist besonders für den SVG-Export wichtig. Ein vollständiges Beispiel mit weiteren Erklärungen dazu befindet sich im Anhang \ref{2d-make-graphic}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Figures/explainImg/edited_1.png}
	\caption{Elemente der 2D-Ansicht}
	\label{b-ex-1}
\end{figure}
\noindent Im Zweidimensionalen werden alle Objekte und Vorgänge als Draufsicht gezeigt. Dabei wird die Z-Koordinate ignoriert und alle Objekte, Lichtquellen und die Kamera auf die XY-Ebene projiziert. Dies hat den Vorteil, dass es nur noch zweidimensional berechnet wird. Das spart Rechenzeit und ist einfacher für Studierende zu verstehen. Der einzige Nachteil ist, dass es Unterschiede zum 3D geben kann, wenn z.B. eine Lichtquelle deutlich weiter oben oder unten ist als ein Objekt und dieses im 2D beleuchtet ist, im 3D aber nicht. Dieser Nachteil muss in Kauf genommen werden, da die 2D-Ansicht der wichtigere Teil der Arbeit ist, und die Z-Achse in einer Draufsicht sonst für Verwirrung sorgen würde. Zum Beispiel wäre es schwierig zu erkennen, ob ein Kamerastrahl über, oder durch ein Objekt geht.\\
\noindent In der 2D-Ansicht können alle wichtigen Prozesse des Raytracing (siehe Kapitel \ref{formeln}) nachvollzogen werden. Dazu werden an wichtigen Stellen \enquote{Points Of Interest} platziert, um die dortigen Berechnungen genauer zu erklären. Die berechnete Farbe des Strahls wird am 1D-Bildschirm angezeigt. Siehe dazu Abb. \ref{b-ex-1}, wo der 1D-Bildschirm nur aus einem Pixel besteht und damit nur ein Strahl in die Szene gesendet wird. In Abb. \ref{b-im-temp} kann ein 1D-Bilschirm mit mehr Pixeln und die jeweils durch diesen Pixel gesendeten Strahlen gesehen werden.

\newpage

\subsection{3D-Graphik Berechnung}
Die 3D-Ansicht ist eine tatsächliche Anwendung von Raytracing. Wie im Kapitel \ref{formeln} beschrieben, wird ein virtueller Bildschirm, bestehend aus einer 2D-Matrix aus Pixeln, in den 3D-Raum gesetzt (siehe Abb. \ref{b-ex-2}). In dieser Anwendung geschieht dies durch Rotation einer Standardmatrix, wobei die Normale der Fläche in Richtung der Kamera-Blickrichtung zeigt. Danach erfolgt eine Verschiebung, so dass die Kamera auf die Mitte der Matrix blickt. Von der Kamera wird dann in Richtung jedes Pixels ein Kamerastrahl ausgesandt. Die berechnete Farbe dieser Strahlen wird dann auf dem Bildschirm des Computers ausgegeben. Im Optimalfall gibt es dabei für jeden realen Pixel genau einen Pixel im virtuellen Bildschirm.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Figures/explainImg/explain3d.png}
	\caption{Virtueller Bildschirm im 3D-Raum}
	\label{b-ex-2}
\end{figure}

\subsection{Export / Import}
Export aus und Import in die Anwendung beziehen sich auf die Interaktionen mit lokalen Dateien am PC des Nutzers. Beim Import werden Dateien gelesen und beim Export geschrieben. Der Import kann aus den Templates, dem LocalStorage oder einer JSON-Datei durchgeführt werden. Für den Export werden die Dateiformate PNG und SVG (für Graphiken) sowie JSON (zur Speicherung oder Versendung für Import) unterstützt.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.49\linewidth]{Figures/execution/export.png}
	\includegraphics[width=0.49\linewidth]{Figures/execution/import.png}
	\caption{Export und Import Menü}
	\label{b-ex-im}
\end{figure}

\newpage

\subsubsection{Graphik-Export}
\textbf{PNG}\\\noindent
Beim PNG-Export werden zwei PNG Dateien, jeweils eine für den 3D-Canvas und eine für den 2D-Canvas erzeugt. Diese würden die Namen \enquote{export\textunderscore name\textunderscore 2d.png} und \enquote{export\textunderscore name\textunderscore 3d.png} haben, wenn der Name, wie in Abb. \ref{b-ex-im} \enquote{export\textunderscore name} ist. \\\noindent
Die PNG Datei ist eine der Standard-Bilddateien und besteht hier lediglich aus den Pixeln des Canvas. Dies ist in JS sehr einfach möglich, indem ein Download-Link erstellt, und dieser dann automatisch ausgeführt wird (siehe dazu Anhang \ref{code-png-ex}).\\\newline\noindent
\textbf{SVG}\\\noindent
Ein Klick auf den SVG-Knopf erstellt die Datei \enquote{export\textunderscore name.svg}. Da das Ergebnis der 3D-Raytracing-Ansicht eine m mal n Matrix aus RGB-Farben ist, kann nur der 2D-Canvas als SVG exportiert werden. Dazu wird für einen Frame, also eine Ausführung der \verb|draw2d()| Funktion, die Variable \verb|capture_SVG| auf wahr gesetzt. Bei jeder Funktion, welche auf den Canvas zeichnet, werden dann alle benötigten Werte abgespeichert (siehe dazu Anhang \ref{2d-make-graphic}).
Am Ende der Funktion \verb|draw2d()| wird dann \verb|export_captured_SVG_state()| aufgerufen. Diese Funktion wandelt alle gesammelten Werte in SVG Befehle um.
So werden zum Beispiel die Werte
\begin{verbatim}
	["circles", [centerX, centerY], [r,g,b], radius, alpha]
\end{verbatim}
in den \verb|svg_state| gespeichert. Der erste Wert gibt dabei immer an, welches Objekt gezeichnet werden soll, hier also ein Kreis. \enquote{Center} ist die x,y Position des Mittelpunktes, [r,g,b] das Farb-Array (rot,grün,blau), dann kommt der Radius des Kreises und zuletzt die Opazität, mit welcher das Objekt gezeichnet werden soll. Der erstellte Text wird dann, ähnlich dem PNG, über einen Download-Link automatisch heruntergeladen.\\\noindent
Ergebnis im SVG:
\begin{verbatim}
	<circle
	    cx="centerX" cy="centerY" r="radius"
	    fill="rgb(r,g,b)" opacity="alpha">
	</circle>
\end{verbatim}

\subsubsection{State-Ex-/Import}
Wie in \ref{state} beschrieben, beinhaltet der State, also Zustand der Anwendung, alle relevanten Werte, welche für die Funktionalität dieser Anwendung benötigt werden. Ein vollständiges Beispiel mit Erklärungen befindet sich im Anhang: \ref{state-json}.\\\newline
\noindent
\textbf{.JSON}\\\noindent
Alle diese Werte werden als JS-Objekt in einer Datei mit der Endung \enquote{.json} gespeichert. Diese Datei funktioniert wie eine normale Textdatei und kann mit Texteditoren bearbeitet werden. Allerdings muss die JSON Datei einem bestimmten Aufbau folgen:
\begin{verbatim}
	{
	    "Bezeichnung1": Wert1,
	    "Bezeichnung2": Wert2
	}
\end{verbatim}
Dabei kann der Wert einen beliebigen Datentyp annehmen und auch ein eigenes Objekt sein:
\begin{verbatim}
	{
	    "Objekt1": {
	        "Bezeichnung1": Wert1,
	        "Bezeichnung2": Wert2
	    }
	}
\end{verbatim}
Da die JSON Datei aus Text besteht, und damit als String (Datentyp für Textzeichen) eingelesen wird, muss beim Laden des JSON der String erst zergliedert (\enquote{geparsed}) werden. Andersherum muss das Objekt beim Speichern zu Text verarbeitet werden (\enquote{stringify}).\\\newline

\noindent
\textbf{Templates}\\\noindent
Die Templates (Schablonen) sind vollständige State-Objekte, welche im Code erstellt, und von Nutzern per Knopfdruck ausgewählt werden können. Jedes Template bildet dabei eine Szene ab, welche dem Nutzer ein bestimmtes Konzept darstellen soll. Template 1 (Abb. \ref{b-im-temp}) zeigt z.B. die Auswirkung der Phong-Beleuchtung eines blauen Objektes mit weißem Licht.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figures/execution/template1.png}
	\caption{Beispiel Template 1}
	\label{b-im-temp}
\end{figure}

\newpage

\noindent
\textbf{LocalStorage}\\\noindent
Der LocalStorage ist eine Möglichkeit für eine Webseite auf dem Gerät des Nutzers Daten abzulegen. Hier wird er dazu genutzt, die Webseite neu zu laden, wenn ein Nutzer den Browser schließt und neu öffnet oder die Webseite neu lädt. Auch der LocalStorage besteht aus Paaren von Bezeichnung und Wert. Aufgrund von Unterschieden zu JSON kann hier jedoch nicht ohne weiteres das State-Objekt an sich gespeichert werden. Stattdessen müssen die Werte einzeln mit
\begin{verbatim}
	localStorage.setItem(key, JSON.stringify(value))
	und
	JSON.parse(localStorage.getItem(localStorage.key(i)))
\end{verbatim}
gesetzt und gelesen werden. Der \enquote{Full reset}-Knopf (siehe Abb. \ref{b-ex-im}) löscht den LocalStorage und setzt damit die Seite in den Ursprung zurück \\\newline

\subsection{Points Of Interest}
Die \enquote{Points Of Interest}, also wichtige Punkte, sind spezielle Markierungen welche auf dem 2D-Canvas durch kleine Kreise markiert werden (siehe Abb. \ref{b-poi-0}). Durch einen Klick öffnet sich eine Ansicht mit Informationen zu diesem Punkt.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{Figures/poiexamples/base.png}
	\caption{Beispiel von POI in der 2D-Ansicht}
	\label{b-poi-0}
\end{figure}
\noindent Sie können, wie die meisten Anzeigeelemente, als Option abgeschaltet werden. Aktuell gibt es vier verschiedene Arten von POIs. Dies kann jedoch bei Bedarf einfach erweitert werden. Für jeden POI gibt es eine Theorie- und eine Formelansicht (in den folgenden Darstellungen Theorie links und Formel rechts). In der Theorie-Ansicht werden die Grundlagen allgemein erklärt, also zum Beispiel Schattenfühler und wie diese funktionieren. In der Formelansicht werden die aktuellen Werte angegeben, damit Nutzer die Möglichkeit haben diese Theorie mit der aktuellen Szene zu verbinden, und damit besser zu verstehen.
\begin{itemize}
	\item \textbf{freier Schattenstrahl}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{p{0.5\textwidth} p{0.5\textwidth}}
			\vspace{0pt} 	\includegraphics[width=\linewidth]{Figures/poiexamples/free_a.png} &
			\vspace{0pt}		\includegraphics[width=\linewidth]{Figures/poiexamples/free_b.png}
		\end{tabular}
		\label{b-poi-1}
	\end{figure}
	\item \textbf{blockierter Schattenstrahl}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{p{0.5\textwidth} p{0.5\textwidth}}
			\vspace{0pt} 	\includegraphics[width=\linewidth]{Figures/poiexamples/blocked_a.png} &
			\vspace{0pt}		\includegraphics[width=\linewidth]{Figures/poiexamples/blocked_b.png}
		\end{tabular}
		\label{b-poi-2}
	\end{figure}
	\item \textbf{Auftreffpunkt auf Objekt}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{p{0.5\textwidth} p{0.5\textwidth}}
			\vspace{0pt} 	\includegraphics[width=\linewidth]{Figures/poiexamples/hit_a.png} &
			\vspace{0pt}		\includegraphics[width=\linewidth]{Figures/poiexamples/hit_b.png}
		\end{tabular}
		\label{b-poi-3}
	\end{figure}
	\item \textbf{Schattenstrahl durch transparentes Objekt}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{p{0.5\textwidth} p{0.5\textwidth}}
			\vspace{0pt} 	\includegraphics[width=\linewidth]{Figures/poiexamples/semi_a.png} &
			\vspace{0pt}		\includegraphics[width=\linewidth]{Figures/poiexamples/semi_b.png}
		\end{tabular}
		\label{b-poi-4}
	\end{figure}
\end{itemize}

\newpage

\subsection{3D-Inspektion}
Durch einen Linksklick auf ein Pixel des 3D-Canvas öffnet sich ein Menü (siehe Abb. \ref{b-3dpopup}), welches weitere Informationen zu diesem Pixel gibt. Dabei werden hauptsächlich die Positionen der Kamera, des Pixels und die Schnittpunkte mit den Objekten ausgegeben. Dadurch soll es einfacher sein, den Strahl im dreidimensionalen Raum nachzuverfolgen.\\\noindent 
Zur einfachen Identifizierung von getroffenen Objekten sind deren jeweilige Farben mit angegeben. Zur genauen Untersuchung des Pixels wird nur die berechnete Farbe ausgegeben. Dieses Menü enthält nur einen Bruchteil der Informationen aus der 2D-Ansicht, da die Erklärungen und Formeln sich auf 2D konzentrieren sollen. Es hat zwei Hauptziele. Zum einen soll der Weg der Strahlen im Dreidimensionalen dargestellt werden, da es hier deutlich schwerer ist, sich den Pfad gedanklich vorzustellen und es keine Visualisierung des einzelnen Strahls wie in der 2D-Ansicht gibt. Zum anderen kann dieses Menü jederzeit zu Debug-Zwecken erweitert werden und z.B. Schattenstrahlen oder die an den Schnittpunkten berechnete Phong-Beleuchtung ausgeben.\\\noindent 
Wie auch die POI im 2D-Canvas ist dieses Menü mit Mathjax umgesetzt worden. Es wird hier genutzt um die Vektoren und Punkte als solche erkennbar darzustellen.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{Figures/poiexamples/3dpopup.png}
	\caption{Beispiel der Pixel-Inspektion im 3D-Canvas}
	\label{b-3dpopup}
\end{figure}
\newpage

\subsection{Bearbeitung im Canvas}
Die Bearbeitung im 2D-Canvas orientiert sich an etablierten Programmen.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\vspace{0pt} \includegraphics[width=0.35\linewidth, height=150px]{Figures/menus/mine.png}
	\vspace{0pt}	
	\includegraphics[width=0.35\linewidth, height=150px]{Figures/menus/paint3d.png}
	\caption{Vergleich Rotations-Ankerpunkt mit paint3D, rechts \cite{paint3d}}
	\label{b-compare-rotate}
\end{figure}
\noindent
Durch die Nutzung von bekannten Eingaben zur Steuerung (vgl. Abb. \ref{b-compare-rotate}) fällt dem Nutzer der Einstieg leichter. Des weiteren gibt es für alle wichtigen Inputs, so wie das Drehen von Objekten, mehrere Möglichkeiten. Die Kamera hat für diesen Zweck einen weiteren, separaten Kameramodus. In diesem dreht die Kamera sich immer in Richtung des Mauszeigers. Dadurch ist es möglich, präzise und schnell einen Punkt anzuvisieren. Weiterhin kann in diesem Modus die Strahlenzahl per linker und rechter Maustaste angepasst werden und die Kameraposition kann durch Pfeiltasten geändert werden. Das erlaubt es, ähnlich einem Videospiel, sich durch die Szene zu bewegen. Es ist daher für manche Nutzer intuitiver als das Verschieben mit der Maus.\\\noindent
Zusätzlich zur Maus und Tastatur können alle Werte genau über Menüs (siehe Abb. \ref{b-menus} und \ref{b-menu-obj}) angepasst werden. Zum einen ist es so möglich die Szene mathematisch genau aufzubauen, um Aufgaben aus Textbüchern nachzubauen oder eine Szene zum eigenen Nachrechnen zu erstellen, zum anderen sind so alle Werte des Objektes auf einen Blick sichtbar und bieten damit einen Überblick über die Variablen, welche für Raytracing benötigt werden.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{p{0.5\textwidth} p{0.5\textwidth}}
		\vspace{0pt} 	
		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Figures/menus/cam.png} &
		\vspace{0pt}		\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Figures/menus/light.png}
	\end{tabular}
	\caption{Menüs zum Anpassen von Kamera und Lichtquelle}
	\label{b-menus}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Figures/menus/obj.png}
	\caption{ausgewähltes Objekt mit Menü}
	\label{b-menu-obj}
\end{figure}

\subsection{Personalisierungen}
Im folgenden werden die wichtigsten Optionen (Knöpfe unter Canvas) und Einstellungen (Settings oben) erklärt. Eine vollständige Liste befindet sich im Anhang \ref{options}.

\subsubsection{Optionen}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Kamerastrahlen deaktivieren}\\\noindent
	Die Kamerastrahlen können deaktiviert werden um lokale Farben und Schattenstrahlen besser sichtbar zu machen.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Figures/options/noray.png}
		\label{b-opt-nokr}
	\end{figure}

\newpage

	\item \textbf{Schattenstrahlen deaktivieren}\\\noindent
	Schattenstrahlen können deaktiviert werden, um nur den Kamerastrahl anzuzeigen. Dadurch sind Reflektion und Brechung besser sichtbar.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Figures/options/nosr.png}
		\label{b-opt-nosr}
	\end{figure}
	\item \textbf{Normalen anzeigen}\\\noindent
	Für die Folienerstellung sowie für das leichtere Erkennen von Winkeln in der Graphik können die Normalen der Objekte an Schnittpunkten angezeigt werden.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Figures/options/norm.png}
		\label{b-opt-norm}
	\end{figure}
\end{itemize}

\subsubsection{Einstellungen}
\definecolor{rayColor}{RGB}{255,128,0}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Farbe der Strahlen}\\\noindent
	Die Farbe der Strahlen ist standardmäßig auf \textcolor{rayColor}{[255,128,0]} gestellt, um den Kamerastrahl besser von Objekten und Schattenstrahlen zu unterscheiden. Innerhalb von Objekten ist er immer die inverse Farbe des Objektes, damit er bei semi-transparenten Objekten leichter sichtbar ist.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Figures/options/set_def_2d.png}
		\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Figures/options/set_col_2d.png}
		\label{b-set-col}
	\end{figure}
	\item \textbf{maximale Rekursionszahl}\\\noindent
	Die maximale Rekursionszahl gibt an, wie oft nach einem Schnittpunkt die Berechnung eines neuen Strahls aufgerufen wird. Das heißt, dass bei einer maximalen Rekursionszahl von 2, nur mit Rekursion drei Schnittpunkte berechnet werden. Mit Brechung wird in jedem Schritt der Strahl in einen gebrochenen und einen reflektierten Strahl geteilt. Damit verdoppelt sich für jede Brechung die Zahl der zu verfolgenden Strahlen.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Figures/options/maxrec2_2d.png}
		\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Figures/options/maxrec10_2d.png}
		\caption{maximale Rekursionszahl: links 2, rechts 10}
		\label{b-set-rec}
	\end{figure}
	\item \textbf{Design der Lichtquellen}\\\noindent
	Das Standard-Design der Lichtquellen ist ein einfacher, gefüllter Kreis. In technischen Zeichnungen werden Lichtquellen häufig mit einem X markiert, dies wird hier durch die Option \enquote{cross} ermöglicht. \enquote{sun} stellt einen Kreis mit ausgehenden Strichen dar. Diese sollen Lichtstrahlen repräsentieren. Diese Form der Darstellung wird häufig in simplen Graphiken für die Sonne genutzt.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.32\linewidth]{Figures/options/normal}
		\includesvg[width=0.32\linewidth]{Figures/options/sonne}
		\includesvg[width=0.32\linewidth]{Figures/options/kreuz}
		\caption{Designs: Normal, Sonne, Kreuz}
		\label{b-set-lampstyle}
	\end{figure}

	\item \textbf{Brechungsindex (BI) der Umgebung}\\\noindent
	Um genau festzulegen in welchem Medium sich die Objekte befinden, kann der Brechungsindex der Umgebung festgelegt werden. Dieser ist wichtig für die Berechnung des Winkels beim Ein- und Austritt aus einem Objekt. Das Objekt hat im folgenden einen BI von 1.5 und ist zu 100\% transparent.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.32\linewidth]{Figures/options/bi05}
		\includesvg[width=0.32\linewidth]{Figures/options/bi1}
		\includesvg[width=0.32\linewidth]{Figures/options/bi3}
		\caption{Auswirkung des Brechungsindexes der Umgebung (0.5, 1, 3)}
		\label{b-set-bgrafri}
	\end{figure}
\end{itemize}

\subsection{Tests}
Bei der Umsetzung von mathematischen Formeln ist es wichtig die Korrektheit der Funktionen zu testen. Zum einen sollen keine Fehler in den POI-Formeln sein, um Lernende nicht zu verwirren. Zum anderen sind Fehler, wie falsch berechnete Winkel und Reflektionen in der 3D-Ansicht kaum sinnvoll zu debuggen, da die falsch erzeugten Bilder keinerlei Aufschluss über Fehlerursachen geben, siehe Abb. \ref{b-weird-3d}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Figures/3dquality/weird_3d.png}
	\caption{Beispiel für Fehler im 3D-Canvas (transparentes rotes Objekt vor blauem Hintergrund)}
	\label{b-weird-3d}
\end{figure}
\noindent
Weiterhin können spätere Änderungen im Code an anderer Stelle Fehler auslösen. Um allen diesen Problemen entgegenzuwirken, gibt es im Unterordner /tests Funktionen zum Testen des Codes. Die komplette Test-Suite kann in der Browser-Konsole (meistens F12) ausgeführt werden. Dazu muss
\verb|runAllTests()|
ausgeführt werden. Diese Funktion führt alle Tests durch, gibt Feedback über jeden Test und gibt am Ende, je nach Erfolg der Tests, wahr oder falsch zurück. Die einzelnen Tests können in der Konsole auch einzeln aufgerufen werden um Zeit zu sparen. Die Tests sind dabei alle nach folgendem Schema aufgebaut:
\begin{verbatim}
	const testCases = [
	    {input: {},  expected: {}},
	    {input: {},  expected: {}}
	]
	
	for(const testCase of testCases) {
	    console.log(testCase.input, 'should return', testCase.expected)
	    if(fun(testCase.input) == testCase.expected)) {
	        console.log(Success!)
	    } else {
	        allTestsSuccessfull = false
	        console.log(Failure! (actual outcome: fun(testCase.input)))
	    }
	}
\end{verbatim}
Dieses Beispiel ist gekürzt, ein vollständiges Beispiel kann im Anhang \ref{code-test} gefunden werden. In den \verb|testCases| können Input und erwarteter Output
der zu testenden Funktion angegeben werden. Dann wird über alle \verb|testCases| iteriert und für jeden \verb|testCase| getestet ob der tatsächliche dem erwarteten Output gleicht. Sollte dies nicht der Fall sein, wird die Variable \verb|allTestsSuccessfull| auf falsch gesetzt. Damit gibt die Funktion \verb|runAllTests()| auch falsch zurück.

\subsection{Undo/Redo}
Beim editieren von Dateien besteht häufig die Notwendigkeit einen oder mehrere Schritte zurückspringen zu können. Um Fehler rückgängig zu machen oder um zu sehen wie der \verb|state| vor einigen Bearbeitungsschritten aussah gibt es die Knöpfe \verb|Undo| und \verb|Redo|. Diese setzten immer genau eine Veränderung zurück oder stellen diese wieder her. Dabei werden Änderungen des gleichen Typs (z.B. verschiebe Objekt x) zusammengefasst um zu verhindern, dass beim Verschieben des Objektes per Maus hunderte Veränderungen gespeichert werden.\\\noindent
Veränderungen folgen dabei der Syntax:
\begin{verbatim}
	['Attribut-Name', vorher, nachher]
\end{verbatim}
im Beispiel
\begin{verbatim}
	['numberOfRays', 10, 15]
\end{verbatim}
wurde die Anzahl der Kamerastrahlen von 10 auf 15 erhöht. Wenn der Zustand zurück gesetzt wird, wird die Anzahl demzufolge wieder auf 10 und der Zeiger \verb|currentPos| auf die Position vor dieser Änderung gesetzt (siehe Abb. \ref{b-undoredo}). Für Redo wird der Zeiger erhöht und der \enquote{nachher} Wert geladen. Wenn eine neue Änderung gemacht wird, während der Zeiger nicht am Ende der Liste ist, werden alle Änderungen nach dem Zeiger gelöscht. Dies ist nötig um Paradoxe zu verhindern. Zum Beispiel wenn ein Objekt verschoben wird, diese Verschiebung rückgängig gemacht und dann das Objekt gelöscht wird. Die Verschiebung des gelöschten Elementes wiederherzustellen würde zu Fehlern führen, da das Objekt nicht mehr existiert.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Figures/explainImg/expl_undoredo.png}
	\caption{Beispiel für gespeicherte Änderungen, wobei die Änderung der Hintergrundfarbe rückgängig gemacht wurde.}
	\label{b-undoredo}
\end{figure}
\newpage
